% This is samplepaper.tex, a sample chapter demonstrating the
% LLNCS macro package for Springer Computer Science proceedings;
% Version 2.20 of 2017/10/04
%
\documentclass[a4paper,runningheads]{llncs}
%

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[polish]{babel}
\lstset{extendedchars=\true,
    literate={ą}{{\k{a}}}1 {ó}{{\'o}}1 {é}{{\'e}}1,
}


\usepackage{dirtytalk}
\usepackage{url}
\makeatletter
\g@addto@macro{\UrlBreaks}{\UrlOrds}
\makeatother



%\lstset{inputencoding=utf8}
% Used for displaying a sample figure. If possible, figure files should
% be included in EPS format.
%
% If you use the hyperref package, please uncomment the following line
% to display URLs in blue roman font according to Springer's eBook style:
% \renewcommand\UrlFont{\color{blue}\rmfamily}

\begin{document}
%
\title{Zastosowania ontologii medycznych do analizy dokumentacji}
%
%\titlerunning{Abbreviated paper title}
% If the paper title is too long for the running head, you can set
% an abbreviated paper title here
%
\author{Paweł Paczuski\inst{1}} 
%
% First names are abbreviated in the running head.
% If there are more than two authors, 'et al.' is used.
%
\institute{Wydział Elektroniki i Technik Informacyjnych PW
ul. Nowowiejska 15/19, 00-665 Warszawa}
%
\maketitle              % typeset the header of the contribution
%
\begin{abstract}
W artykule opisuję obserwowane problemy sektora zdrowia oraz przedstawiam wizję i architekturę systemu informatycznego opartego na ontologii medycznej SNOMED CT mającego wspomagać lekarzy podczas tworzenia strukturalnej dokumentacji medycznej.

\keywords{ontologie medyczne \and SNOMED CT \and informatyka w medycynie \and radiologia.}
\end{abstract}
%
%
%
\section{Wprowadzenie}
\subsection{Obserwowane problemy sektora ochrony zdrowia}

Krajem, który stanowi przykład ekstremalnego rozbudowania biurokracji wokół sektora ochrony zdrowia są Stany Zjednoczone. Częścią planu stymulowania gospodarki publicznymi pieniędzmi z 2009 r. (American Recovery and Reinvestment Act of 2009) mającego zapobiec dalszej recesji w czasach kryzysu ekonomicznego było przeznaczenie przez administrację USA setek miliardów dolarów na rozbudowę ochrony zdrowia od strony informatycznej. Skutkiem tego było powstanie systemów informatycznych przeznaczonych dla dużych placówek medycznych i podniesienie jakości tworzonej dokumentacji. Jednak, podobnie jak w Polsce, wydłużył się czas oczekiwania na wizytę u specjalisty. Wprowadzenie elektronicznego rekordu pacjenta sprawiło, że lekarz dziennie przeznacza o 48 min więcej na tworzenie dokumentacji medycznej \cite{ref_ehr_slower}. 

\subsection{Dokumentacja medyczna}
Dokumentacja medyczna jest prawnym dowodem na to, że danemu pacjentowi lekarz poświęcił swoją uwagę w celu zapoznania się z jego dolegliwościami  \linebreak i w oparciu o informacje uzyskane od pacjenta oraz zebrane za pomocą sprzętu medycznego o określonych parametrach technicznych postawił diagnozę zgodną z obowiązującymi standardami medycznymi. Stanowi zabezpieczenie dla lekarza przed konsekwencjami karnymi w przypadku nieprawidłowej z perspektywy czasu dla pacjenta diagnozy (pozwala określić, że danej patologii nie dało  \linebreak się zaobserwować na zdjęciach uzyskanych za pomocą używanego urządzenia). 
Dokumentacja medyczna może być przechowywana w różnych formach. Zazwyczaj  \linebreak są to opisy tekstowe tego, co lekarz (a w szczególności radiolog) widzi na obrazach diagnostyki medycznej. W celu zaoszczędzenia czasu jaki poświęca lekarz \linebreak na pisanie na klawiaurze, mogą to być też nagrania głosowe. Obecnie popularność zyskuje dokumentacja strukturalna, czyli bardzo dokładnie określony kształt dokumentu (zazwyczaj w formacie XML). W tym dokumentacji opis danego organu zawiera ściśle określone słownictwo ustalone przez stowarzyszenia lekarzy działające na obszarze, w którym dokument powstał. Pozwala to na automatyzację analizy dokumentacji medycznej. Dokumentacja strukturalna opisywana jest przez standard Health Level Seven Clinical Document Architecture (HL7 CDA). 

Podejmowane są również próby automatyzacji tworzenia dokumentacji. Część z nich opiera się na usprawnianiu samego procesu tworzenia dokumentu \cite{ref_ppaczuski_inz}. Jednak większość skupia się na automatyzowaniu diagnozowania standardowych przypadków poprzez zastosowanie splotowych sieci neuronowych do analizy obrazów, np. do wykrywania guzów i pomiaru ich wielkości.   


\section{Ontologie medyczne}\label{ontologie}
\subsection{Od filozofii do informatyki} \label{ontologia_definicja}
Ontologia jest działem filozofii zajmującym się zbiorami pojęć i relacjami między nimi. Za jej ojca uważa się Parmenidesa, który rozważał problemy związane \linebreak z istnieniem rzeczy. Zwieńczeniem jego filozofii jest teza \say{byt jest, a niebytu  \linebreak nie ma}. Zdaniem filozofów byt jest konceptem najogólniejszym, co oznacza tyle,  że podczas jego definiowania nie da się odnieść do czegoś ponad nim. Rozważmy definicję nerki: \say{nerka to taki organ, który zajmuje się filtrowaniem krwi}.  \linebreak W ramach ustalania czym jest nerka, odnosimy się do pojęcia organu, który jest konceptem bardziej ogólnym. W przypadku bytu, nie ma konceptu od niego bardziej ogólnego. 

Przedrostek \textit{onto} oznacza po grecku \say{to, co jest}, a sam koncept ontologii został przez informatyków zastosowany do kodowania wiedzy w systemach informatycznych służących do automatyzacji rozumowania w oparciu o bazę wiedzy. 

\subsection{SNOMED CT -- przykład ontologii medycznej}
Medycyna jest dziedziną opartą na wiedzy ciągle aktualizowanej o nowe odkrycia naukowe, dlatego lekarze powinni na bieżąco się doszkalać. W przypadku,  \linebreak gdy chcemy wspomóc lekarzy od strony informatycznej tworząc scentralizowaną bazę wiedzy, którą specjaliści mogą przeszukiwać, aktualizować, rozszerzać kodując wiedzę w standaryzowany sposób, można skorzystać wspomnianych w sekcji \ref{ontologia_definicja} ontologii. Przykładem inicjatywy mającej na celu stworzenie bazy aktualnej terminologii medycznej oraz zbiorów dopuszczalnych relacji pomiędzy elementami diagnozy jest SNOMED CT. Ontologia medyczna zawierająca 311 000 konceptów medycznych oraz 1 360 000 połączeń (relacji) między nimi, powstała  \linebreak w wyniku kilkudziesięciu lat pracy lekarzy z 12 krajów oraz została przetłumaczona na 8 języków. Rysunek \ref{fig_snomed_wycinek} został stworzony w oparciu o \cite{ref_snomed_part} i przedstawia wycinek SNOMED CT, w którym zawarta jest część konceptów dotyczących astmy oraz oskrzeli wraz z relacjami je łączącymi.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth]{figures/snomed-wycinek}
    \caption{Część konceptów zawartych w SNOMED CT dotyczących astmy oraz oskrzeli wraz z relacjami je łączącymi.}\label{fig_snomed_wycinek}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{SNOMED CT jako źródło standardowej terminologii}
SNOMED CT rozwiązuje wiele problemów, które spowalniały lekarzy tworzących dokumentację. Przede wszystkim system informatyczny korzystający wyłącznie z konceptów zawartych w ontologii ma zapewniony dostęp do standardowego słownictwa, w którym każdy koncept jest szczegółowo opisany i jednoznacznie zdefiniowany. Przykładowa implementacja systemu informatycznego może zapisywać w bazie danych wyłącznie identyfikatory konceptów użytych podczas tworzenia dokumentu. Pozwala to na automatyczne nanoszenie zmian, gdy np. autorzy SNOMED CT uznają, że inny dobór słów lepiej przekaże znaczenie danego konceptu. 

Kolejną zaletą stosowania ontologii medycznych jest tworzenie dokumentacji w izolacji od języka, w którym zostanie ona ostatecznie przeczytana. Autor dokumentu może pracować z tłumaczeniem SNOMED CT dla jego języka ojczystego i dobierać koncepty opisujące stan pacjenta. Za pomocą prostego mapowania dokument może zostać przetłumaczony na język, którym posługuje się jego odbiorca.

\subsubsection{Zasady zamkniętego i otwartego świata}
Jedną z decyzji podczas projektowania ontologii jest ustalenie jaką wartości logicznej informacji, która nie została w niej zawarta. 

Mówimy, że ontologia oparta jest na \textit{zasadzie zamkniętego świata}, gdy zakładamy, że wszystko co jest prawdziwe, zostało w niej zawarte, a wszystko poza nią może być jedynie fałszywe. 

Natomiast \textit{zasada otwartego świata} głosi, że nienależenie do ontologii nie pozwala stwierdzić prawdziwości danego zdania logicznego dotyczącego konceptów. 

Większość ontologii medycznych oparta jest na zasadzie zamkniętego świata. Upraszcza to budowę systemów informatycznych z nich korzystających -- dla danego zdania logicznego wystarczy sprawdzić, czy jest ono zawarte w ontologii. Jeśli nie, to jest ono fałszywe. 

SNOMED CT jest najbardziej znanym wyjątkiem wśród ontologii medycznych w tej kwestii. W przeciwieństwie do większości, opiera się na zasadzie otwartego świata. Wybór tej zasady daje zauważalne korzyści, gdyż nie jest konieczne dodawanie każdej możliwej relacji do konceptu, aby był on traktowany jakby dana relacja zachodziła. Wystarczy, że koncept spełni listę warunków opartych  \linebreak na jego atrybutach, aby program korzystający z SNOMED CT mógł po wykonaniu dodatkowej pracy związanej z rozumowaniem stwierdzić, że dany koncept jest w konkretnej relacji z innym \cite{ref_snomed_open_world}. Nie zachodzi więc konieczność kodowania każdej możliwej relacji konceptu z innymi, ponieważ część z nich może być wywnioskowana, gdy zajdzie konkretna potrzeba wyszukania wszystkich dokumentów,  \linebreak w których dana relacja zachodziła. 

\subsubsection{Wyrażenia prekoordynowane i postkoordynowane}
Oprócz zasady otwartego świata zastosowanej podczas projektowania SNOMED CT, kolejną decyzją mającą na celu ograniczenie liczby konceptów oraz połączeń między nimi (a co za tym stoi, uproszczenie procesu aktualizacji całej ontologii), jest możliwość definiowania nowych konceptów w oparciu o już istniejące. Elementy SNOMED CT posiadają numery identyfikujące je i mogą być używane w dokumentacji samodzielnie, np. skrajnie krótki dokument mógłby zawierać tylko kod 79131000119100, który oznacza guz w żołądku. Użyty samodzielnie kod nazywany jest wyrażeniem \textit{prekoordynowanym}. Przedrostek \textit{pre} oznacza w tym wypadku to, że koncept został zdefiniowany przez autorów ontologii przed tworzeniem konkretnego dokumentu. Wspomniana możliwość definiowania nowych konceptów jest przydatna, gdy SNOMED CT nie dostarcza dostatecznego poziomu szczegółowości potrzebnego do opisu konkretnego schorzenia. W takiej sytuacji można skorzystać z wyrażeń \textit{postkoordynowanych} aby zdefiniować nowy koncept w oparciu o już istniejące. W ich nazwie występuje przedrostek \textit{post}, ponieważ ich definiowanie odbywa się w dopiero trakcie tworzenia dokumentu. Możliwe jest również tworzenie nowej definicji konceptów zawartych w SNOMED CT za pomocą innych konceptów, co pozwala stwierdzać równoważność definicji podczas analizy dokumentów. Taki przykład przedstawia listing~\ref{lst_postcoordinated}.

\begin{lstlisting}[label={lst_postcoordinated}, caption={Oparzenie skóry zdefiniowane za pomocą innych konceptów SNOMED CT jest wyrażeniem postkoordynowanym.}]
284196006 | oparzenie skóry | :
  116676008 | powiązana morfologia | = 80247002 
  | oparzenie trzeciego stopnia |
, 272741003 | strona | = 7771000 | lewa |
, 246075003 | przyczyna | = 47448006 | gorąca woda 
\end{lstlisting}

\section{Implementowany system}

\subsection{Wizja}
\label{wizja}
Na podstawie informacji zawartych w sekcji~\ref{ontologie} powstał pomysł stworzenia systemu informatycznego, który korzystając z wiedzy zawartej w SNOMED CT wspierałby radiologa tworzącego opisy radiologiczne. Lekarz mógłby dyktować wnioski dotyczące stanu pacjenta, a następnie odbywałaby się transkrypcja  \linebreak z dźwięku. W wynikowym tekście oznaczane byłyby występujące w nim encje, aby wyszukać ich odpowiedniki w SNOMED CT i zaproponować lekarzowi koncepty ze sobą powiązane. Lekarz mógłby łatwo dołączyć je do tworzonego dokumentu. Interakcja z programem przypominałaby dialog człowiek-program komputerowy, który trwałby tak długo, jak dużo szczegółów na temat opisywanego organu chciał przekazać lekarz. Powstały w ten sposób dokument zawierałby identyfikatory konceptów w SNOMED CT.

\subsection{Architektura}
System został zaprojektowany w stylu architektury mikrousług opartych na technologiach Docker oraz Docker Compose w trybie Swarm.
Rysunek~\ref{architektura} przedstawia usługi, które ze sobą współpracują w ramach opisywanego systemu. Zgodnie \linebreak z projektem, lekarz wchodzi w interakcję z systemem głownie poprzez dyktowanie fragmentów opisu radiologicznego. Za rozpoznawanie mowy a także reagowanie na komendy głosowe związane z nawigowaniem użytkownika odpowiedzialna jest usługa komunikacji w czasie rzeczywistym. Gdy rozpozna tekst zawarty \linebreak w nagranym fragmencie wypowiedzi, przekazuje go do usługi lingwistycznej, która realizuje logikę związaną z przetwarzaniem języka naturalnego, oznaczaniem encji w tekście i odnalezieniem ich odpowiedników w SNOMED CT. Wspomniany w podsekcji~\ref{wizja} dialog realizowany jest przez: użytkownika, usługę komunikacji w czasie rzeczywistym oraz usługę lingwistyczną. Gdy lekarz uzna, \linebreak że skończył pracę nad tworzeniem danego opisu radiologicznego, dokument zapisywany jest w systemie do strukturalnych opisów radiologicznych, opartym \linebreak na założeniach opisanych w \cite{ref_ppaczuski_inz}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/architecture_pl.pdf}
\caption{Architektura opisywanego systemu.}
\label{architektura}
\end{center}{}
\end{figure}
\subsection{Dla kogo?}
Głównym użytkownikiem systemu jest radiolog pracujący z obrazami diagnostyki medycznej tworzący opis radiologiczny. Wykorzystuje on szablony stworzone \linebreak i udostępnione przez radiologów z całego świata w ramach inicjatywy RadReport zarządzanej przez Towarzystwo Radiologów Ameryki Północnej. Standardowe szablony wypełniane są identyfikatorami konceptów SNOMED CT wraz z ich reprezentacją tekstową, zgodnie z zaleceniami RadReport \cite{ref_mrrt_spec}.

Drugą grupą odbiorców (w tym przypadku głównie usługi lingwistycznej \linebreak w oderwaniu od reszty systemu) są urzędnicy związani z przeprowadzaniem audytów w placówkach medycznych realizujących usługi w oparciu o kontrakty z NFZ. SNOMED CT posiada mapowanie konceptów do kodów ICD-10, które służą do kategoryzowania jednostek chorobowych. Są także używane są przez NFZ do wyceny usług medycznych. Za pomocą usługi lingwistycznej urzędnik może oszacować jaką kwotę placówka powinna pobrać z Funduszu w oparciu \linebreak o treść dokumentacji stworzonej w danym przedziale czasowym, a następnie porównać z faktycznie pobraną kwotą. Jeżeli różnica między tymi dwoma kwotami jest znacząca, może to oznaczać, że dana placówka powinna być poddana obserwacji pod kątem właściwego korzystania z publicznych pieniędzy.

\subsection{Od mowy do konceptu SNOMED CT}
Informacje zawarte w wypowiadanych przez radiologa słowach są przetworzone \linebreak w kilku etapach, aby ostatecznie zostać w formalny sposób zakodowane przy użyciu identyfikatora konceptu SNOMED CT. 
Przede wszystkim nagrana mowa poddana jest transkrypcji. Odpowiedzialne są za to przeglądarki internetowe używane przez lekarzy do uruchomienia programu poprzez zastosowanie SpeechRecognition API dostępnego w Chrome i Firefox. Do usługi lingwistycznej trafia tekst, który niekoniecznie musi być zgodny z tym, co faktycznie wypowiedział radiolog. Następnie za pomocą biblioteki spaCy poddawany jest analizie leksykalnej oraz oznaczaniu encji.

Po obróbce tekstu program próbuje wyszukać oznaczone encje w SNOMED CT, w czym pomaga biblioteka PyMedTermino, która odpowiedzialna jest za:
\begin{enumerate}
    \item przeszukiwanie SNOMED CT z użyciem tekstowej reprezentacji konceptu,
    \item znajdowanie rodzica danego konceptu,
    \item sprawdzanie, czy grupa konceptów zebrana w koncept postkoordynowany jest równoważna wskazanemu konceptowi prekoordynowanemu,
    \item wskazywanie najbliższego wspólnego przodka dla dwóch konceptów.
\end{enumerate}

Algorytm sugerowania konceptów, które mogłoby zostać dołączone do opisu radiologicznego na podstawie obecnych w dokumencie konceptów jest obecnie \linebreak w fazie projektowania. 

\subsection{Miary jakości rozwiązania}
Głównym celem tworzonego systemu jest skrócenie czasu, jaki przeznaczają lekarze na tworzenie dokumentacji medycznej. Do określenia, czy cel zostanie zrealizowany służy miara określająca sumaryczny czas obiegu dokumentu RTT (Report Turnaround Time). Jest to czas od wykonania badania do przekazania dokumentu pacjentowi.

Dla audytorów prostą miarą przydatności systemu mogłaby być precyzja definiowana jako: część placówek, która po przeprowadzeniu audytu słusznie została uznana przez system za niepoprawnie korzystające z pieniędzy NFZ spośród wszystkich placówek, co do których system zgłosił zastrzeżenia.

Aby zbadać jakość dokumentacji tworzonej przy wsparciu systemu, należałoby przeprowadzić ankiety pośród lekarzy, którzy korzystali z dokumentów wygenerowanych przez system. Przykładowo poprzez wystawianie oceny w skali 1-10 po przeczytaniu opisu przez lekarza, który musi na jego podstawie zaplanować dalsze leczenie. Pacjent również powinien móc się wypowiedzieć na temat przydatności tekstu zawartego w otrzymanych dokumentach, np. wyrażając subiektywną opinię na temat łatwości zrozumienia przekazanego mu tekstu oraz znalezienia poszukiwanych informacji.
    
\section{Podsumowanie}
Ontologie medyczne zyskują na popularności, ponieważ rozwiązują wiele z problemów, które spowalniały pracę lekarzy tworzących dokumentację. Biurokratyzacja sektora ochrony zdrowia za pomocą tradycyjnych metod powoduje spadek produktywności lekarzy oraz dłuższy niż dotychczas czas oczekiwania na wizytę u lekarza. W celu jak najlepszego wykorzystania czasu pracy lekarzy ważne jest, by za pomocą najnowszych technologii przenosić żmudne i niewymagające kreatywności zadania z lekarzy na programy komputerowe.
Opisany system informatyczny ma na celu uproszczenie procesu tworzenia dokumentu medycznego oraz zminimalizowanie czasu jaki lekarz poświęca na pisanie na klawiaturze komputera. Dodatkowym wsparciem lekarza ma być forma interakcji z programem -- dialog, podczas którego lekarz otrzymuje sugestie nowych elementów wynikających z pozostałej treści dokumentu.

Część systemu, która pozostała do zaimplementowania, czyli algorytm sugerowania wniosków, jest najtrudniejsza do formalnego opisu. Wynika to z tego, \linebreak że trudno jest przewidzieć jakiego typu sugestie mogą pomóc radiologowi podczas tworzenia opisu. Jest to źródło pomysłów na wiele eksperymentów oraz dyskusji z przedstawicielami świata medycznego.


%
% ---- Bibliography ----
%
% BibTeX users should specify bibliography style 'splncs04'.
% References will then be sorted and formatted in the correct style.
%
% \bibliographystyle{splncs04}
% \bibliography{mybibliography}
%
\pagebreak
\begin{thebibliography}{8}

\bibitem{ref_specjalista_czas_oczekiwania}
MAHTA Sp. z o. o.: Raport na temat zmian w dostępności do gwarantowanych świadczeń zdrowotnych, \url{http://www.korektorzdrowia.pl/wp-content/uploads/barometr_whc_xii_i_2019_final.pdf} (2019). Dostęp 27.12.2019.

\bibitem{ref_specjalista_wiek}
Naczelna Izba Lekarska: Lekarze specjaliści i lekarze dentyści specjaliści. Jest mało, a będzie jeszcze mniej, \url{https://www.nil.org.pl/__data/assets/pdf_file/0005/99743/Demografia-lekarze-specjalisci-2015-v-0423.pdf} (2015). Dostęp 27.12.2019.

\bibitem{ref_ppaczuski_sdm1}
Paczuski, P.: Podnoszenie jakości oraz przyspieszanie tworzenia opisów radiologicznych, \url{https://gitlab.com/paczos/sdm1/blob/master/artykul.doc} (2019). Dostęp 27.12.2019.

\bibitem{ref_ppaczuski_inz}
Paczuski, P.: System do tworzenia strukturalnych opisów radiologicznych,  \url{https://gitlab.com/paczos/structured_reporting_thesis/blob/master/structured_reporting.pdf} (2018). Dostęp 27.12.2019.

\bibitem{ref_ehr_slower}
McDonald, CJ., Callaghan, F., Weissman, A., Goodwin, R., Mundkur, M., Kuhn, T.: Use of internist's free time by ambulatory care Electronic Medical Record systems. JAMA Internal Medicine. 174 (11): 1860–3, \doi{10.1001/jamainternmed.2014.4506} (2014). Dostęp 27.12.2019.


\bibitem{ref_snomed_part}
Burke, R., Rossi, A., White, J.: Information Discovery on Electronic Medical Records, Symposium on Next Generation of Data Mining (2008).

\bibitem{ref_snomed_open_world}
Hendler, P., Ferguson, J., Rossman, M., Lee, M., Shafarman, M.: Clinical Models and SNOMED Kaiser Perspective (2012), \url{
https://wiki.hl7.org/index.php?title=Clinical_Models_and_SNOMED_Kaiser_Perspective}. Dostęp 27.12.2019.

\bibitem{ref_mrrt_spec}
IHE Radiology Technical Committee, Management of Radiology Report Templates, \url{https://ihe.net/uploadedFiles/Documents/Radiology/IHE_RAD_Suppl_MRRT.pdf} (2018). Dostęp 28.12.2019.
\end{thebibliography}
\end{document}
